{"title": "Hỏi đáp: Vitamin d cho bé", "question": "Thưa bác sĩ. Em chích ngừa cho bé ở BV Hùng Vương, bác sĩ có kê cho bé uống vitamin D sterogyl 2 giọt/ngày. Tháng sau bé đi chích ngừa lần tiếp theo ở Nhi Đồng 2, bác sĩ kê cho bé uống Vitamin D AQuadetrim 1 giọt/ngày. Bác sĩ cho em hỏi, bé nên uống loại nào thì tốt? Tại sao bé đang uống vitamin D Sterogyl mà bác sĩ lại kê lại Vitamin D Aquadetrim? Có phải vitamin D Sterogyl không tốt? Do nhà ngoại ở quê nên em để 1 lọ sterogyl ở quê. Vậy ở Sài Gòn em cho bé uống Auadetrim, còn khi về quê uống Sterogyl được không ạ? (Em không muốn vận chuyển thuốc tới lui vì sợ hư thuốc).", "answer": "Chào bạn!,Sterogyl là Ergocalciferol (vitamin D2) 1 giọt cung cấp 400 UI vit D2. Aquadetrim cũng là Cholecalciferol (Vitamin D3) 1 giọt cung cấp 500 UI vit D3. Vitamin D2 và D3 là hai chất chuyển hóa đặc trưng của vitamin D trong cơ thể. Cả Sterogyl và Aquadetrim đều cung cấp vitamin D nên bạn có thể uống 1 trong 2 loại. Khi đi khám bệnh cho trẻ bạn nên thông báo cho bác sĩ biết con bạn đang dùng thuốc gì nhằm tránh việc kê toa trùng lập lần thứ 1.\nThân mến!\nBS. Chung Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vitamin-d-cho-be-8098/"}
{"title": "Hỏi đáp: Mong bác sĩ tư vấn", "question": "Anh họ em có 1 bé trai. Hiện giờ bé được 10 tháng tuổi. Nhưng bé mới biết lật cách đây khoảng 2 tháng, cổ của bé rất yếu, bé cũng chưa ngồi được, phản xạ khi mọi người nói chuyện với bé cũng không nhanh như các bé cùng tháng khác. Lúc mới sinh bé bú sữa hay bị ói, giờ thì ít khi ói nữa. Trong gia đình có 1 người chú của bé (em trai ruột của ba bé) bị nhiễm chất độc da cam. Mong bác sĩ tư vấn giúp em bé bị bệnh gì? Vợ chồng anh họ em không chịu đưa bé đi khám vì nghĩ con mình không bị bệnh gì.", "answer": "Chào bạn!,Trẻ sinh đủ tháng biết lật khi được 4 tháng tuổi, biết ngồi khi 9 tháng tuổi. Theo như bạn mô tả có khả năng trẻ chậm phát triển vận động. Bạn cần đưa trẻ đến bác sĩ nhi khám để đánh giá sự phát triển tâm thần vận động và có thể cho trẻ tập vật lý trị liệu sớm để giúp khắc phục tình trạng này.\nThân mến!\nBS. Chung Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/mong-bac-si-tu-van-8088/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng làm biếng bú", "question": "Em sinh bé trai dưới 3 tháng, khi sinh bé nặng 3kg, dài 50xm, bé bú sữa mẹ và sữa bột Enfamil đến 17 ngày thì bé bú sữa bột hoàn toàn. Cách 1 giờ là bé bú 60ml sữa, tháng đầu tiên bé nặng 5lg, 1 giờ bé bú được 70ml sữa. Sang tháng thứ 2 bé được 6kg, dài 60cm; khoảng nửa tháng sau bé bắt đầu làm biếng bú, 2 giờ rưỡi bé chỉ bú 50ml hoặc 80ml. Bé nhà em rất í tkhi phơi nắng. Bác sĩ cho em hỏi có cách nào giúp bé không lười bú nữa không? Em cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn!,Con bạn tháng thứ 1 tăng được 2 kg, tháng thứ 2 tăng 1 kg, tháng thứ 3 không rõ bé tăng bao nhiêu? Để giúp trẻ không bị biếng bú bạn nên để trẻ đói hãy cho bú, trung bình 3 giờ 1 cử bú. Bạn có thể bổ sung thêm nước hoa quả cho trẻ mỗi ngày 20ml và cho trẻ tắm nắng mỗi ngày 15 phút.\nThân mến!\nBS. Chung Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-3-thang-lam-bieng-bu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa trễ", "question": "Chào bác sĩ!Bé nhà em hiện tại được 4 tháng tuổi, bé đã chích mũi viêm gan lúc mới sinh và mũi lao tại địa phương, nhỏ rota. Vì gia đình muốn cho cháu chích 6 trong 1 nhưng hiện tại ở địa phương đã hết thuốc, vậy cháu chích trễ có sao không ạ? Ngoài những mũi trên cháu còn phải chích gì trong giai đoạn này nữa không ạ?", "answer": "Chào bạn!,Chủng ngừa 6 trong 1 (bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm màng não mủ do Hib, viêm gan siêu vi B) khi trẻ được 2 tháng tuổi. Trẻ chích càng sớm khả năng bảo vệ trẻ khỏi nguy cơ càng cao. Trẻ < 6 tháng tuổi có thể chích bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm màng não mủ do Hib, viêm gan siêu vi B và tiêu chảy cấp do Rotavirus.\nThân mến!\nBS. Chung Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-tre/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé có thể uống được nước hoa quả gì?", "question": "Chào bác sĩ, nhờ bác sĩ giải đáp giúp em vấn đề cho trẻ uống nước hoa quả với ah. Bé nhà em được 4 tháng 20 ngày, mà mỗi khi cả nhà ăn gì là miệng bé lại nhai tóp tép, đùn lưỡi ra vào, cứ nhìn người lớn ăn, trông tội nghiệp lắm. Em tìm hiểu thì được biết trẻ từ 3 – 4 tháng có thể uống được nước hoa quả, vậy có thể uống được những loại hoa quả nào ạ? Có loại hoa quả nào cần tránh không? Mong hồi âm sớm từ bác sĩ.", "answer": "Chào bạn!,Trẻ 3-4 tháng tuổi có thể uống nước hoa quả ngoài bú mẹ. Tất cả các loại hoa quả trẻ đều có thể uống được. Bạn nên tập trẻ uống từ ngọt đến chua. Các loại hoa quả người lớn sử dụng được trẻ dùng được.\nThân mến!\nBS. Chung Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-co-the-uong-duoc-nuoc-hoa-qua-gi/"}
{"title": "Hỏi đáp: đầu bé sơ sinh nhiều mụn mủ li ti", "question": "Chào bác sĩ! Con tôi 40 ngày tuổi, đầu bé bị rất nhiều mụn mủ li ti nằm ở chân tóc ngay thóp và xung quanh thóp ở đầu. Đặc biệt sau khi ngủ dậy 1 đêm, gối đầu thì giảm nhưng sau đó lại lên lại liền sau vài giờ đồng hồ, mùi hôi khó chịu, hình như hơi tanh, khi đụng vào thì nó vỡ ra. Bé không đau nhưng ngứa ngáy, một số mụn đọng vảy màu vàng khô, cứng, xoa nhẹ đầu thì bong ra giống gàu nhưng cứng. Cho tôi hỏi con tôi đang bị gì và chữa trị ra sao, tôi rất lo lắng. Bệnh viện Từ Dũ có khu khám cho trẻ sơ sinh không? Và có khám hẹn giờ không vì tôi ở rất xa, liên hệ bằng cách nào để đặt hẹn giờ. Xin cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn!,Các triệu chứng bạn mô tả có vẻ là con bạn bị viêm da dị ứng, nhiều khả năng dị ứng xà phòng. Bạn có thể dùng dầu Baby oil thoa nhẹ lên những mảng vẩy đó, sau đó gội lại bằng xa phòng. Bệnh viện Từ Dũ có khu khám trẻ trẻ, nhận điều trị bệnh và chích ngừa cho tất cả các trẻ từ sơ sinh đến 15 tuổi. Trong tương lai khu khám trẻ sẽ triển khai khám hẹn giờ.\nThân mến!\nBS. Chung Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dau-be-so-sinh-nhieu-mun-mu-li-ti/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé có phải bị tiêu chảy không? mong giải đáp sớm ạ.", "question": "Xin cho em hỏi bé nhà em hiện tại được 2 tháng 20 ngày, khoảng 1 tuần nay bé đi ngoài tới 5-7 lần/ngày và đi phân có hôm thì màu xanh nhạt , có hôm thì màu vàng chanh và có hạt trắng kèm theo. Cháu vẫn bú mẹ và chơi bình thường. Cháu không ăn sữa ngoài mà chỉ bú mẹ. Vì lần đầu làm mẹ nên em không biết bé có bị tiêu chảy không ạ? Mong bác sĩ sớm trả lời giúp em với ạ. Em cảm ơn!", "answer": "Chào bạn!,Tiêu chảy là phân lỏng nước nhiều hơn cái, trẻ đi nhiều lần trong ngày, có thể đến 20 lần. Con bạn có thể là bị xáo trộn tiêu hóa (dân gian hay gọi là đi tước) do tại thời điểm này bé bắt đầu phát triển vận động, bé biết tự nâng và giữ đầu nên hệ tiêu hóa cũng tăng vận động vì thế trẻ đi ngoài nhiều hơn, tuy nhiên trẻ vẫn chơi bình thường nên bạn không cần lo lắng nhiều. Bạn có thể bổ sung thêm khuẩn lên men hỗ trợ cho trẻ.\n Thân mến!\nBS. Chung Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-co-phai-bi-tieu-chay-khong-mong-giai-dap-som-a/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sữa và bột ăn dặm cho bé bị dị ứng đạm sữa bò", "question": "Con trai em gần 6 tháng mới được hơn 7kg, cao 70cm (lúc sinh cháu được 3,8kg; cao 55cm). Cháu bú mẹ hoàn toàn có phải hơi gầy không thưa bác sĩ? Em sắp đi làm nên tập cho bé bú bình với sữa ngoài thì cháu bị dị ứng đạm sữa bò. Bác sĩ khuyên nên cho bé uống sữa có nguồn gốc từ đậu nành. Em định cho cháu uống sữa dê công thức không biết có được không Bác sĩ vì theo em biết đạm động vật khi nào cũng tốt hơn đạm thực vật, với lại cháu trai uống đậu nành nhiều không tốt. Em cũng tìm hiểu về bột ăn dặm không chứa thành phần sữa bò thì chỉ thấy loại Mamako của Nga. Xin bác sĩ tư vấn thêm cho em loại sữa và bột ăn dặm thích hợp dành cho bé vì em sắp phải đi làm rồi. Xin chân thành cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn!,Con bạn gần 6 tháng cân nặng trẻ còn đang kênh A. Như thế là trẻ phát triển bình thường. Dị ứng sữa bò chủ yếu dị ứng protein trong sữa bò, nên uống sữa đậu nành là tốt nhất. Nếu bạn uống sữa dê dù rằng sữa dê ít dị ứng hơn sữa bò do chứa ít lactose nhưng trẻ vẫn có thể bị dị ứng. Trên thị trường hiện nay có rất nhiều lọai sữa dành cho trẻ dị ứng như Nan HA, Enfalac gentle care, Total Similac comfort…Để khắc phụ tình trạng dị ứng của trẻ bạn nên cho trẻ ăn dặm sớm, thông thường 6 tháng nên cho trẻ ăn mặn.\nThân mến!\nBS. Chung Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/sua-va-bot-an-dam-cho-be-bi-di-ung-dam-sua-bo/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa", "question": "Thưa bác sĩ, bé nhà em nay được 13 tháng tuổi, việc tiêm chích ngừa viêm não nhật bàn và cháy rạ có cần thiết phải tiêm ngừa không???", "answer": "Chào bạn!,Việc tiêm ngừa nhằm giúp trẻ chống lại các bệnh tật, do đó bạn nên tiêm ngừa cho trẻ trước khi trẻ mắc bệnh là tốt nhất.\n Thân mến!\nBS. Chung Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-8065/"}
{"title": "Hỏi đáp: Con tăng cân chậm", "question": "Chào bác sĩ.Con trai em được 5 tháng tuổi cân nặng 8kg, lúc 4 tháng bé nặng 7,7kg. Một tháng nay bé chỉ lên được 300gr, bé tăng cân chậm như vậy có sao không bác sĩ? Bé bú hoàn toàn bằng sữa mẹ, ban ngày em hút sữa ra bình cho bé ti, mỗi lần bé ti khoảng 150ml ngày 5 lần còn đêm bé ti mẹ nhưng rất ít khoảng 50ml mỗi đêm. Bác sĩ cho em hỏi bé ti vậy có ít sữa quá không bác sĩ? Em có nên cho bé ăn dặm thêm bây giờ không ạ? Còn một vấn đề nữa em rất lo lắng là bé nhà em thường ngủ không ngon giấc vào ban đêm, thường ngủ muộn vào 11h đêm và dậy muộn vào 8h sáng ngày ngủ chỉ khoảng 13-14h thôi ạ. Đêm bé ti mẹ ít nhưng sáng lại ti trễ vào lúc 8-8h30, bác sĩ cho em hỏi bé nhà em ngủ như vậy có ảnh hưởng tới sự phát triển không ạ? Xin bác sĩ tư vấn giúp em, em xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn!,Con bạn từ khi sinh đến 4 tháng tuổi trẻ tăng cân rất tốt. Bước sang tháng thứ 5 trẻ bắt đầu tăng chậm hơn do trẻ bắt đầu phát triển tư duy và vận động nhiều hơn, trẻ thích chơi nhiều nên trẻ có phần chậm cân hơn so các tháng đầu, đồng thời mẹ bắt đầu đi làm không chăm trẻ thường xuyên hơn, trẻ chưa thích nghi với việc vắng mẹ. Để giúp trẻ tăng cân tốt hơn bạn có thể cho trẻ uống thêm sữa bình khi mẹ đi vắng, uống nước hoa quả, sữa chua…Và cho trẻ ăn dặm khi được 6 tháng.Thời gian ngủ mỗi ngày thay đổi theo cơ địa ở mỗi trẻ và nó bị chi phối bởi nhiều yếu tố, trong đó thay đổi theo tuổi của trẻ là quan trọng. Trung bình trẻ ngủ được 14-15 giờ/ngày khi trẻ từ 4-12 tháng tuổi. Bạn nên cho trẻ ngủ sớm trước 10 giờ tối sẽ tốt cho trẻ hơn, giúp trẻ tăng trưởng tốt hơn.\nThân mến!\nBS. Chung Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/con-tang-can-cham/"}
